



北京航空航天大学
BEIHANG UNIVERSITY

《网络空间安全数学基础》

习题作业参考解答

授 课 老 师：_____高莹_____

授 课 学 院：_____网络空间安全学院_____

编 辑：_____陈晓峰_____

2020 年 12 月 01 日

目 录

第一次作业	密码学的信息论基础.....	1
第二次作业	代数学基础(1).....	4
第三次作业	代数学基础(2).....	5
第四次作业	椭圆曲线.....	7
第五次作业	格(1).....	10
第六次作业	格(2).....	13
参 考 文 献.....		15
附 录.....		16

第一次作业 密码学的信息论基础

题 1: 考虑一个密码体制 $M = \{a, b, c\}$, $K = \{k_1, k_2, k_3\}$ 和 $C = \{1, 2, 3, 4\}$ 。假设加密矩阵为

	a	b	c
k_1	2	3	4
k_2	3	4	1
k_3	1	2	3

已知密钥概率分布为: $p(k_1) = \frac{1}{2}$, $p(k_2) = p(k_3) = \frac{1}{4}$, 且明文概率分布为 $p(a) = \frac{1}{3}$, $p(b) = \frac{8}{15}$, $p(c) = \frac{2}{15}$, 计算 $H(M)$, $H(K)$, $H(C)$, $H(M|C)$, $H(K|C)$ 。

解: 由加密矩阵得出密文分布如下

$$P(1) = \frac{1}{3} \times \frac{1}{4} + \frac{2}{15} \times \frac{1}{4} = \frac{7}{60}$$

$$P(2) = \frac{1}{3} \times \frac{1}{2} + \frac{8}{15} \times \frac{1}{4} = \frac{3}{10}$$

$$P(3) = \frac{1}{3} \times \frac{1}{4} + \frac{8}{15} \times \frac{1}{2} + \frac{2}{15} \times \frac{1}{4} = \frac{23}{60}$$

$$P(4) = \frac{8}{15} \times \frac{1}{4} + \frac{2}{15} \times \frac{1}{2} = \frac{1}{5}$$

根据熵的定义

$$\begin{aligned} H(M) &= H(a) + H(b) + H(c) = -P(a)\log_2 P(a) - P(b)\log_2 P(b) - P(c)\log_2 P(c) \\ &= -\frac{1}{3}\log_2 \frac{1}{3} - \frac{8}{15}\log_2 \frac{8}{15} - \frac{2}{15}\log_2 \frac{2}{15} \\ &\approx 1.40 \text{ bit/符号} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} H(K) &= H(k_1) + H(k_2) + H(k_3) \\ &= -P(k_1)\log_2 P(k_1) - P(k_2)\log_2 P(k_2) - P(k_3)\log_2 P(k_3) \\ &= -\frac{1}{2}\log_2 \frac{1}{2} - \frac{1}{4}\log_2 \frac{1}{4} - \frac{1}{4}\log_2 \frac{1}{4} \\ &= 1.50 \text{ bit/符号} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} H(C) &= H(1) + H(2) + H(3) + H(4) \\ &= -P(1)\log_2 P(1) - P(2)\log_2 P(2) - P(3)\log_2 P(3) - P(4)\log_2 P(4) \\ &= -\frac{7}{60}\log_2 \frac{7}{60} - \frac{3}{10}\log_2 \frac{3}{10} - \frac{23}{60}\log_2 \frac{23}{60} - \frac{1}{5}\log_2 \frac{1}{5} \\ &\approx 1.88 \text{ bit/符号} \end{aligned}$$

根据 Bayes 定理计算给定密文后, 明文空间上的条件概率分布

$$P(a|1) = \frac{P(a)P(k_3)}{P(1)} = \frac{5}{7}$$

$$P(c|1) = \frac{P(c)P(k_2)}{P(1)} = \frac{2}{7}$$

$$P(a|2) = \frac{P(a)P(k_2)}{P(2)} = \frac{5}{9}$$

$$P(b|2) = \frac{P(b)P(k_3)}{P(2)} = \frac{4}{9}$$

$$P(a|3) = \frac{P(a)P(k_1)}{P(3)} = \frac{5}{23}$$

$$P(b|3) = \frac{P(b)P(k_1)}{P(3)} = \frac{16}{23}$$

$$P(c|3) = \frac{P(c)P(k_3)}{P(3)} = \frac{2}{23}$$

$$P(b|4) = \frac{P(b)P(k_2)}{P(4)} = \frac{2}{3}$$

$$P(c|4) = \frac{P(c)P(k_1)}{P(4)} = \frac{1}{3}$$

$$\begin{aligned} H(M|C) &= -P(a,1)\log_2 P(a|1) - P(a,2)\log_2 P(a|2) - P(a,3)\log_2 P(a|3) \\ &\quad - P(b,2)\log_2 P(b|2) - P(b,3)\log_2 P(b|3) - P(b,4)\log_2 P(b|4) \\ &\quad - P(c,1)\log_2 P(c|1) - P(c,3)\log_2 P(c|3) - P(c,4)\log_2 P(c|4) \\ &\approx 1.02 \text{ bit/符号} \end{aligned}$$

$$H(K|C) = H(K) + H(M) - H(C) = 1.4 + 1.5 - 1.88 \approx 1.02 \text{ bit/符号}$$

题 2: 考虑一个密码系统 $\{P, K, C\}$ 。

- 说明为什么 $H(P, K) = H(C, P, K) = H(P) + H(K)$ 。
- 假设这个系统具有完全保密。证明 $H(C, P) = H(C) + H(P)$ 和 $H(C) = H(K) - H(K|C, P)$ 。
- 假设这个系统有完全保密，并且对每个明文密文对，最多只有一个相应的密钥能够加密。证明 $H(C) = H(K)$ 。

解: a 证: 由于 $H(C, P, K) = H(P, K) + H(C|P, K)$, 且密钥和明文唯一确定密文, 所以 $H(C|P, K) = 0$, 即有 $H(C, P, K) = H(P, K)$ 。又由于明文和密钥相互独立, 所以有 $H(P, K) = H(P) + H(K)$ 。综上, 有 $H(P, K) = H(C, P, K) = H(P) + H(K)$ 。

b 证: 由于该系统具有完全保密性, 则有 $\forall x \in P, \forall y \in C$ 都有 $P(x|y) = P(x)$ 。所以有 $H(C, P) = H(C) + H(P|C)$

$$\begin{aligned} &= H(C) - \sum_{y \in C} \sum_{x \in P} P(x, y) \log_2 P(x|y) \\ &= H(C) - \sum_{y \in C} \sum_{x \in P} P(x)P(y) \log_2 P(x) \\ &= H(C) - \sum_{x \in P} P(x) \log_2 P(x) \\ &= H(C) + H(P) \end{aligned}$$

根据 a 得证 $H(P, K) = H(C, P, K) = H(P) + H(K)$, 有 $H(C, P, K) = H(C, P) + H(K|C, P) = H(P) + H(K)$, 且明文和密文相互独立有 $H(C, P) = H(C) + H(P)$,

即 $H(C) + H(P) + H(K | C, P) = H(P) + H(K)$ 。

∴ 综上，即 $H(C) = H(K) - H(K | C, P)$ ，得证。

c 证：由 (b) 可知，对于完全保密的密码系统有 $H(C) = H(K) - H(K | C, P)$

∴ 对于 $\forall x \in P, \forall y \in C$ ，最多有一个相应的密钥 $k \in K$ 能够加密

已知 x, y 可以唯一确定密钥 k ，即 $H(K | C, P) = 0$

∴ $H(C) = H(K)$

题 3：假设在“一次一密”密码体制中，密文 y 和 y' (两个二进制的 n 元数组) 是使用同一个密钥 K ，分别加密明文 x 和 x' 得到的。证明 $x + x' = y + y' \pmod{2}$ 。

解：由一次一密体制可知

$$y \equiv x + k \pmod{2} \quad \dots\dots\dots ①$$

$$y' \equiv x' + k \pmod{2} \quad \dots\dots\dots ②$$

则①+②得 $y + y' \equiv (x + x' + 2k) \pmod{2}$ ，即 $x + x' = y + y' \pmod{2}$ ，得证。

第二次作业 代数学基础(1)

题 1： 假设 S_1 是移位密码(密钥等概率)， S_2 是密钥满足概率分布 P_k (不必是等概率的)的移位密码。证明 $S_1 * S_2 = S_1$ 。

解： 记 S_1, S_2 的密钥空间分别为 K_1, K_2 ， $S_1 * S_2$ 的密钥空间为 K ，其加密规则为

$$e_{(K_1, K_2)}(x) = (x + K_1 + K_2) \bmod 26$$

$\therefore S_1 * S_2$ 也是移位密码，且有 $K = (K_1 + K_2) \bmod 26$

$\therefore S_1$ 的密钥等概率分布，则有 $P(K_1 = k_{1i}) = \frac{1}{26}$ 和 $\sum_{i=0}^{25} P(K_2 = k_{2i}) = 1$

$\therefore S_1 * S_2$ 的密钥概率分布为

$$P(K) = \sum_{i=0}^{25} \sum_{j=0}^{25} P(K_1 = k_{1i}) P(K_2 = k_{2j}) = \frac{1}{26} \sum_{i=0}^{25} P(K_2 = k_{2i}) = \frac{1}{26}$$

故 $S_1 * S_2$ 的密钥也是等概率分布的，即 $S_1 * S_2 = S_1$ ，得证。

题 2： Suppose that $g^a \equiv 1 \pmod{m}$ and that $g^b \equiv 1 \pmod{m}$. Prove that $g^{\gcd(a,b)} \equiv 1 \pmod{m}$.

解： 对于任意两个正整数 a, b ，存在整数 x, y ，使得 $\gcd(a, b) = xa + yb$

$$\text{则 } g^{\gcd(a,b)} = g^{ax+yb} = g^{xa} \cdot g^{yb} = (g^a)^x \cdot (g^b)^y$$

$$\therefore g^a \equiv 1 \pmod{m}, g^b \equiv 1 \pmod{m}$$

$$\therefore (g^a)^x \cdot (g^b)^y \equiv 1 \pmod{m}$$

$$\therefore g^{\gcd(a,b)} \equiv 1 \pmod{m}.$$

题 3： 编程实现多项式的扩展欧几里得算法，语言不限。要求完整的实验报告。

解： 掌握多项式的扩展欧几里得基本运算即可，代码略。

第三次作业 代数学基础(2)

题 1: 设 $F[x]$ 中的多项式 $f(x), g(x)$ 互素, 求证存在唯一一组 $u(x), v(x)$ 使得 $u(x)f(x) + v(x)g(x) = 1$ 且 $\deg u(x) < \deg g(x), \deg v(x) < \deg f(x)$ 。

解: (存在性) 由题可知多项式 $f(x), g(x)$ 互素, 则有 $(f(x), g(x)) = 1$

$$\therefore \exists h(x), k(x) \text{ 使得 } f(x)h(x) + g(x)k(x) = 1 \cdots \textcircled{1}$$

$$\text{设 } \deg h(x) < \deg g(x), \text{ 则 } \exists q(x), u(x) \text{ 使得 } h(x) = g(x)q(x) + u(x) \cdots \textcircled{2}$$

且 $\deg u(x) < \deg g(x)$, 并将②代入①中有

$$f(x)(g(x)q(x) + u(x)) + g(x)k(x) = 1.$$

$$\therefore \text{ 即有 } f(x)u(x) + g(x)(f(x)q(x) + k(x)) = 1$$

$$\text{令 } v(x) = f(x)q(x) + k(x), \text{ 若 } \deg v(x) > \deg f(x)$$

$$\text{则有 } \deg(f(x)u(x) + g(x)v(x)) \geq \deg(f(x)u(x) + g(x)f(x)) \geq 2 \neq \deg(1)$$

\therefore 与前面矛盾, 即存在 $\deg u(x) < \deg g(x), \deg v(x) < \deg f(x)$, 得证。

(唯一性) 假设另有 $u_1(x), v_1(x)$ 满足条件, 即

$$f(x)u_1(x) + g(x)v_1(x) = f(x)u(x) + g(x)v(x) = 1$$

$$\therefore \text{ 有 } f(x)(u(x) - u_1(x)) = g(x)(v_1(x) - v(x))$$

$$\text{又 } \because f(x), g(x) \text{ 互素, 故有 } \begin{cases} u(x) - u_1(x) = g(x) \text{ 或 } 0 \\ v_1(x) - v(x) = f(x) \text{ 或 } 0 \end{cases}, \text{ 且 } g(x) \mid (u(x) - u_1(x))$$

$$\text{即有 } \deg(u(x) - u_1(x)) < \deg g(x), \text{ 只能 } u(x) - u_1(x) = 0$$

\therefore 综上所述, $u(x) = u_1(x)$, 同理可证 $v(x) = v_1(x)$, 得证。

题 2: 构造一个 2^8 元有限域, 并说明理由。

解: 设 F_{2^8} 上有多项式 $f(x) = x^8 + x^4 + x^3 + x + 1$, 需对次数 ≤ 4 的不可约多项式 $p(x)$ 作整除 $p(x) \mid f(x)$, 判断其是否成立。

① 一次不可约多项式: $x, x+1$

$$f(x) = (x^7 + x^3 + x^2 + 1) \cdot x + 1$$

$$f(x) = (x^7 + x^6 + x^5 + x^4 + x^2 + x) \cdot (x+1) + 1$$

② 二次不可约多项式: $x^2 + x + 1$

$$\text{先证明二次不可约多项式不可约, } x^2 + x + 1 = (x+1) \cdot x + 1$$

$$f(x) = (x^6 + x^5 + x^3) \cdot (x^2 + x + 1) + (x+1)$$

③ 三次不可约多项式: $x^3 + x + 1, x^3 + x^2 + 1$

先证明三次不可约多项式不可约

$$x^3 + x + 1 = (x^2 + 1) \cdot x + 1$$

$$x^3 + x^2 + 1 = (x^2 + x) \cdot x + 1$$

$$x^3 + x + 1 = (x^2 + x) \cdot (x + 1) + 1$$

$$x^3 + x^2 + 1 = x^2 \cdot (x + 1) + 1$$

$$x^3 + x + 1 = (x + 1) \cdot (x^2 + x + 1) + x$$

$$x^3 + x^2 + 1 = x \cdot (x^2 + x + 1) + x + 1$$

$$f(x) = (x^5 + x^3 + x^2 + 1) \cdot (x^3 + x + 1) + x^2$$

$$f(x) = (x^5 + x^4 + x^3) \cdot (x^3 + x^2 + 1) + x + 1$$

④ 同理对四次不可约多项式: $x^4 + x + 1, x^4 + x^3 + 1, x^4 + x^3 + x^2 + x + 1$

$$x^4 + x + 1 = (x^3 + 1) \cdot x + 1$$

$$x^4 + x^3 + 1 = (x^3 + x^2) \cdot x + 1$$

$$x^4 + x + 1 = (x^3 + x^2 + x) \cdot (x + 1) + 1$$

$$x^4 + x^3 + 1 = x^3 \cdot (x + 1) + 1$$

$$x^4 + x + 1 = (x^2 + x) \cdot (x^2 + x + 1) + 1$$

$$x^4 + x^3 + 1 = (x^2 + 1) \cdot (x^2 + x + 1) + x$$

$$x^4 + x^3 + x^2 + x + 1 = (x^3 + x^2 + x + 1) \cdot x + 1$$

$$x^4 + x^3 + x^2 + x + 1 = (x^3 + x) \cdot (x + 1) + 1$$

$$x^4 + x^3 + x^2 + x + 1 = x^2 \cdot (x^2 + x + 1) + x + 1$$

$$f(x) = (x^4 + x) \cdot (x^4 + x + 1) + (x^3 + x^2 + 1)$$

$$f(x) = (x^4 + x^3 + x^2 + x + 1) \cdot (x^4 + x^3 + 1) + (x^3 + x^2)$$

$$f(x) = (x^4 + x^3 + 1) \cdot (x^4 + x^3 + x^2 + x + 1) + (x^3 + x^2)$$

$\therefore f(x) = x^8 + x^4 + x^3 + x + 1$ 是不可约多项式, $GF(2^8) = \mathbb{Z}_2[x] / f(x)$ 为构造的有限域。

第四次作业 椭圆曲线

题 1: 椭圆曲线 $E: y^2 = x^2 + 2x + 7$ 定义在 \mathbb{Z}_{31} 上。

- (1) 计算椭圆曲线的点数.
- (2) $P = (2, 9)$ 是 E 中阶为 39 的点.
- (3) 计算 $Q = 8P$.
- (4) 确定 17 的 NAF 表示并利用快速算法计算 $17P$.

解: (1) 当 $x = 0, 1, 2, \dots, 30$ 时, 分别计算 y , 遍历所有可能的情况并计算点数。得出下表:

x	$y^2 = x^2 + 2x + 7(\text{mod } 31)$	y		x	$y^2 = x^2 + 2x + 7(\text{mod } 31)$	y
0	7	10,21		16	12	无解
1	10	14,17		17	25	5,26
2	19	9,22		18	16	4,27
3	9	3,28		19	22	无解
4	17	无解		20	18	7,24
5	18	7,24		21	10	14,17
6	18	7,24		22	4	2,29
7	23	无解		23	6	无解
8	8	15,16		24	22	无解
9	10	14,17		25	27	无解
10	4	2,29		26	27	无解
11	27	无解		27	28	11,20
12	23	无解		28	5	6,25
13	29	无解		29	26	无解
14	20	12,19		30	4	2,29
15	2	8,23				

综上, 椭圆曲线 $E: y^2 = x^2 + 2x + 7$ 在 \mathbb{Z}_{31} 上, 包括无穷远点, 共有 39 个点。

附 1: [计算椭圆曲线的点数 python 参考代码](#) (个人巩固练习, 仅供参考)

(2) 要证 $P = (2, 9)$ 的阶是 39, 即证 $39P = 0$, 其中 0 为无穷远点, 用倍点快速计算如下表所示。由于 $39 = 2^5 + 2^2 + 2^1 + 2^0$, 则 $39P = 2^5 P + 2^2 P + 2^1 P + 2^0 P$, 如下表蓝色标注。

Step i	n	$Q = 2^i R$	R
0	39	(2,9)	0
1	19	(10,2)	(2,9)
2	9	(15,8)	(28,6)
3	4	(8,15)	(6,24)
4	2	(17,26)	(6,24)
5	1	(6,7)	(6,24)
6	0	(20,7)	0

即 $39P = (2,9) + (10,2) + (15,8) + (6,7) = 0$ ，故 P 的阶为 39。

(3) 方法 1：由加法规则，直接计算。

$2P = P + P = (2,9) + (2,9)$ ，计算 $\lambda = \frac{(3x^2 + A)}{2y} = \frac{7}{9} \pmod{31} = 18$ ，则 $x' = x^2 - 2\lambda x = 320 \pmod{31} = 10$ ， $y' = \lambda(x - x') - y = -153 \pmod{31} = 2$ ，则 $2P = (10,2)$ 。同理 $4P = 2P + 2P$ ， $8P = 4P + 4P$ ，最终得 $8P = (8,15)$ 。

方法 2：也可由(2)可知 $2^3 P = (8,15)$ ，如上表红色标注。

(4) 确定 17 的 NAF 表示，并利用快速算法计算 $17P$ 。

$17 = 2^4 + 2^0$ ，则 NAF 表示为 $(1,0,0,0,1)_2$

所以由(3)中表可知 $17P = 2^4 P + 2^0 P = (17,26) + (2,9) = (21,17)$

附 2：[椭圆曲线中的点加运算 python 参考代码](#)（个人巩固练习，仅供参考）

题 2：令 L_i 代表 NAF 表示中恰好有 i 个系数，并且首系数为 1 的所有正整数的集合。记 $k_i = |L_i|$

(1) 通过对 L_i 进行适当的分解，证明 k_i 满足下列递推关系

$$k_1 = 1$$

$$k_2 = 1$$

$$k_{i+1} = 2(k_1 + k_2 + \dots + k_{i-1}) + 1 \quad (i \geq 2)$$

(2) 导出 k_i 的一个二阶递归关系，算出递归关系的一个显式解。

解：(1) NAF 表示的定义为，对于正整数 $k, (k_{n-1}, \dots, k_0)$ 为一种 BSD 表示，其中没有两个连续的 k_i 是非零的，则称它是非相邻形式的表示，即 ± 1 的前后只能是 0。

① 当 $i=1$ 时， L_1 中仅有一个系数为 1，即 $k_1 = |L_1| = 1$

② 当 $i=2$ 时， L_2 中有两个系数，首系数为 1，由于 NAF 性质，则第二个系数必为 0，即为 10， $k_2 = |L_2| = 1$

- ③ 当 $i=3$ 时, L_3 中有三个系数, 前两个为 10, 第三位可能为 1、0、-1 三种情况, 即 $k_3 \models L_3 \models 2k_1 + 1 = 3$
- ④ 当 $i=4$ 时, L_4 中有四个系数, 前两个系数为 10, 第三位可能为 1、0、-1 三种情况; 当第三个系数为 0 时, 第四个系数的可能值为 $k_3 = 2k_2 + 1 = 3$; 当第三个系数为 ± 1 时, 第四个系数的可能值均为 k_2 。综上, $k_4 \models L_4 \models 2(k_1 + k_2) + 1 = 5$
- ⑤ 以此类推, 假设当 $i=m$ 时, 使得 $k_m \models L_m \models 2(k_1 + k_2 + \dots + k_{m-2}) + 1$ 等式成立。则当 $i=m+1$ 时, 前两个系数为 10, 当第三位为 0 时, 此时后面的可能值为 k_m ; 当第三位为 ± 1 时, 此时后面的可能值均为 k_{m-1} 。综上, $k_{m+1} \models L_{m+1} \models 2k_{m-1} + k_m$, 将 k_m 代入可使得 $k_{m+1} = 2(k_1 + k_2 + \dots + k_{m-1}) + 1$ 成立。

(2) 由上述递归式可知

$$k_{i+1} = 2(k_1 + k_2 + \dots + k_{i-1}) + 1 \quad \dots\dots ①$$

$$k_i = 2(k_1 + k_2 + \dots + k_{i-2}) + 1 \quad \dots\dots ②$$

令① - ②得 $k_{i+1} = k_i + 2k_{i-1}$, 即为所求的二阶递推关系式

\therefore 得 $k_{i+1} + k_i = 2(k_i + k_{i-1}) = 2^{i-1}(k_2 + k_1)$, 又 $k_1 = k_2 = 1$, 故 $k_{i+1} + k_i = 2^i, i \geq 2$ 。

假设 C 使得 $k_{i+1} + C2^{i+1} = -(k_i + C2^i)$, 解得 $C = -\frac{1}{3}$

即 $k_{i+1} - \frac{1}{3}2^{i+1} = -(k_i - \frac{1}{3}2^i) = (-1)^i(k_1 - \frac{2}{3})$, 化简得显式解为

$$k_{i+1} = \frac{1}{3}((-1)^i + 2^{i+1}), i \geq 2$$

第五次作业 格(1)

题 1: Let L be the lattice given by the basis

$$B = \{(3, 1, -2), (1, -3, 5), (4, 2, 1)\}$$

Which of the following sets of vectors are also bases for L ? For those that are, express the new basis in terms of the basis B , i.e., find the change of basis matrix.

a) $B_1 = \{(5, 13, -13), (0, -4, 2), (-7, -13, 18)\}$.

b) $B_2 = \{(4, -2, 3), (6, 6, -6), (-2, -4, 7)\}$.

解: 用 B 作为行向量构造矩阵 $A = \begin{bmatrix} 3 & 1 & -2 \\ 1 & -3 & 5 \\ 4 & 2 & 1 \end{bmatrix}$, 计算 $A^{-1} = \begin{bmatrix} \frac{13}{48} & \frac{5}{48} & \frac{1}{48} \\ \frac{-19}{48} & \frac{-11}{48} & \frac{17}{48} \\ \frac{-7}{24} & \frac{1}{24} & \frac{5}{24} \end{bmatrix}$

并构造矩阵 $B_1 = \begin{bmatrix} 5 & 13 & -13 \\ 0 & -4 & 2 \\ -7 & -13 & 18 \end{bmatrix}$ 和 $B_2 = \begin{bmatrix} 4 & -2 & 3 \\ 6 & 6 & -6 \\ -2 & -4 & 7 \end{bmatrix}$

a) 假设存在过渡矩阵 U_1 使得 B_1 为 L 的一个基, 则有 $B_1 = U_1 A$, 即

$$U_1 = B_1 A^{-1} = \begin{bmatrix} 5 & 13 & -13 \\ 0 & -4 & 2 \\ -7 & -13 & 18 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \frac{13}{48} & \frac{5}{48} & \frac{1}{48} \\ \frac{-19}{48} & \frac{-11}{48} & \frac{17}{48} \\ \frac{-7}{24} & \frac{1}{24} & \frac{5}{24} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 & -3 & 2 \\ 1 & 1 & -1 \\ -2 & 3 & -1 \end{bmatrix}$$

$$\text{则 } U_1 \text{ 的行列式为 } \det(U_1) = \begin{vmatrix} 0 & -3 & 2 \\ 1 & 1 & -1 \\ -2 & 3 & -1 \end{vmatrix} = 1$$

$\therefore B_1$ 是格 L 的基

b) 假设存在过渡矩阵 U_2 使得 B_2 为 L 的一个基, 则有 $B_2 = U_2 A$, 即

$$U_2 = B_2 A^{-1} = \begin{bmatrix} 4 & -2 & 3 \\ 6 & 6 & -6 \\ -2 & -4 & 7 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \frac{13}{48} & \frac{5}{48} & \frac{1}{48} \\ \frac{-19}{48} & \frac{-11}{48} & \frac{17}{48} \\ \frac{-7}{24} & \frac{1}{24} & \frac{5}{24} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & -1 & 1 \\ -1 & 1 & 0 \end{bmatrix}$$

$$\text{则 } U_2 \text{ 的行列式为 } \det(U_2) = \begin{vmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & -1 & 1 \\ -1 & 1 & 0 \end{vmatrix} = -2$$

$\therefore B_2$ 不是格 L 的基

题 2: Let $L \subset \mathbb{R}^m$ be a lattice of dimension n and let v_1, v_2, \dots, v_n be a basis for L . Note that we are allowing n to be smaller than m . The *Gram matrix* of v_1, v_2, \dots, v_n is the matrix.

$$\text{Gram}(v_1, v_2, \dots, v_n) = (v_i \cdot v_j)_{1 \leq i, j \leq n}$$

- a) Let $F(v_1, v_2, \dots, v_n)$ be the matrix (7.11) described in Proposition (7.20), except that now $F(v_1, v_2, \dots, v_n)$ is an n -by- m matrix, so it need not be square. Prove that

$$\text{Gram}(v_1, v_2, \dots, v_n) = F(v_1, v_2, \dots, v_n)F(v_1, v_2, \dots, v_n)^t$$

Where $F(v_1, v_2, \dots, v_n)^t$ is the transpose matrix, i.e., the matrix with rows and columns interchanged.

- b) Prove that

$$\det(\text{Gram}(v_1, v_2, \dots, v_n)) = \det(L)^2$$

Where note that $\det(L)$ is the volume of the parallelepiped spanned by any basis for L . (You may find it easier to first do the case $n = m$.)

- c) Let $L \subset \mathbb{R}^4$ be the 3-dimensional lattice with basis

$$v_1 = (1, 0, 1, -1), v_2 = (1, 2, 0, 4), v_3 = (1, -1, 2, 1)$$

Compute the Gram matrix of this basis and use it to compute $\det(L)$.

- d) Let $v_1^*, v_2^*, \dots, v_n^*$ be the Gram-Schmidt orthogonalized vectors (Theorem 7.13) associated to v_1, v_2, \dots, v_n . Prove that

$$\det(\text{Gram}(v_1, v_2, \dots, v_n)) = \|v_1^*\|^2 \|v_2^*\|^2 \dots \|v_n^*\|^2$$

解: (a) 假设 $v_1 = (r_{11}, r_{12}, \dots, r_{1m})^T, v_2 = (r_{21}, r_{22}, \dots, r_{2m})^T, \dots, v_n = (r_{n1}, r_{n2}, \dots, r_{nm})^T$

$$\text{以 } v_1, v_2, \dots, v_n \text{ 作为行向量, 则 } F(v_1, v_2, \dots, v_n) = \begin{bmatrix} r_{11} & r_{12} & \dots & r_{1m} \\ r_{21} & r_{22} & \dots & r_{2m} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ r_{n1} & r_{n2} & \dots & r_{nm} \end{bmatrix}$$

$$\therefore F(v_1, v_2, \dots, v_n)F(v_1, v_2, \dots, v_n)^t = \begin{bmatrix} r_{11} & r_{12} & \dots & r_{1m} \\ r_{21} & r_{22} & \dots & r_{2m} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ r_{n1} & r_{n2} & \dots & r_{nm} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} r_{11} & r_{21} & \dots & r_{n1} \\ r_{12} & r_{22} & \dots & r_{n2} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ r_{1m} & r_{2m} & \dots & r_{nm} \end{bmatrix}$$

$$\begin{aligned}
&= \begin{bmatrix} \sum_{i=1}^m r_{1i}^2 & \sum_{i=1}^m r_{1i}r_{2i} & \cdots & \sum_{i=1}^m r_{1i}r_{ni} \\ \sum_{i=1}^m r_{2i}r_{1i} & \sum_{i=1}^m r_{2i}^2 & \cdots & \sum_{i=1}^m r_{2i}r_{ni} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ \sum_{i=1}^m r_{ni}r_{1i} & \sum_{i=1}^m r_{ni}r_{2i} & \cdots & \sum_{i=1}^m r_{ni}^2 \end{bmatrix} \\
&= (v_i \cdot v_j)_{1 \leq i, j \leq n} = \text{Gram}(v_1, v_2, \dots, v_n)
\end{aligned}$$

(b) 由定义可知 $\det(L)^2 = \det(VV^T)$

\therefore 根据(a)证出 $\text{Gram}(v_1, v_2, \dots, v_n) = F(v_1, v_2, \dots, v_n)F(v_1, v_2, \dots, v_n)^t$

$$\begin{aligned}
\therefore \det(\text{Gram}(v_1, v_2, \dots, v_n)) &= \det(F(v_1, v_2, \dots, v_n)F(v_1, v_2, \dots, v_n)^t) \\
&= \det(v_i \cdot v_j)_{1 \leq i, j \leq n} \\
&= \det(VV^T)
\end{aligned}$$

$$\therefore \det(\text{Gram}(v_1, v_2, \dots, v_n)) = \det(L)^2$$

$$(c) \quad F(v_1, v_2, v_3) = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 1 & -1 \\ 1 & 2 & 0 & 4 \\ 1 & -1 & 2 & 1 \end{bmatrix}, \quad \text{则 } F(v_1, v_2, v_3)^t = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 0 & 2 & -1 \\ 1 & 0 & 2 \\ -1 & 4 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\therefore \text{Gram}(v_1, v_2, v_3) = F(v_1, v_2, v_3)F(v_1, v_2, v_3)^t$$

$$= \begin{bmatrix} 1 & 0 & 1 & -1 \\ 1 & 2 & 0 & 4 \\ 1 & -1 & 2 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 0 & 2 & -1 \\ 1 & 0 & 2 \\ -1 & 4 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 3 & -3 & 2 \\ -3 & 21 & 3 \\ 2 & 3 & 7 \end{bmatrix}$$

$$\therefore \det(L) = \sqrt{\det(\text{Gram}(v_1, v_2, v_3))} = \sqrt{231}$$

(d) $v_1^*, v_2^*, \dots, v_n^*$ 是由 v_1, v_2, \dots, v_n 经过 *Gram-Schmidt* 正交化得到

$\therefore v_1^*, v_2^*, \dots, v_n^*$ 是 L 的一组基

$$\begin{aligned}
\therefore \det(\text{Gram}(v_1, v_2, \dots, v_n)) &= \det(L)^2 \\
&= \det(F(v_1^*, v_2^*, \dots, v_n^*)F(v_1^*, v_2^*, \dots, v_n^*)^t) \\
&= \det(\text{Gram}(v_1^*, v_2^*, \dots, v_n^*)) \\
&= \det(v_i^* \cdot v_j^*)_{1 \leq i, j \leq n}
\end{aligned}$$

\therefore 当 $i \neq j$ 时, $v_i^* \cdot v_j^* = 0$

$$\begin{aligned}
\therefore \det(\text{Gram}(v_1, v_2, \dots, v_n)) &= \det(\text{diag}(v_1^{*2}, v_2^{*2}, \dots, v_n^{*2})) \\
&= \|v_1^*\|^2 \|v_2^*\|^2 \cdots \|v_n^*\|^2
\end{aligned}$$

第六次作业 格(2)

题1:利用 LLL 算法对三维格的一组基底 $v_1 = \{20, 16, 3\}, v_2 = \{15, 0, 10\}, v_3 = \{0, 18, 9\}$ 实施约化, 得到 LLL 约化基。

解: ① $v_1 = (20, 16, 3), v_2 = (15, 0, 10), v_3 = (0, 18, 9)$

$$\text{令 } v_1^* = v_1, \quad |u_{21}| = \frac{|v_2 v_1^*|}{\|v_1^*\|^2} = \frac{330}{665} \approx 0.496 < \frac{1}{2}, \text{ 满足尺度约化, 无需约减}$$

$$\text{判断 } \|v_2^*\|^2 \geq (\frac{3}{4} - u_{21}^2) \|v_1^*\|^2 \quad (\text{或 } \|v_2\|^2 \geq \frac{3}{4} \|v_1\|^2) \text{ 是否成立}$$

$$\text{又 } \because \|v_2\|^2 = 325 < \frac{3}{4} \|v_1\|^2, \text{ 不满足 Lov'asz 条件, 需要交换 } v_1 \text{ 和 } v_2$$

$$\text{② } v_1 = (15, 0, 10), v_2 = (20, 16, 3), v_3 = (0, 18, 9)$$

$$\text{令 } v_1^* = v_1, \quad |u_{21}| = \frac{|v_2 v_1^*|}{\|v_1^*\|^2} = \frac{330}{325} \approx 1.015 > \frac{1}{2}, \text{ 不满足尺度约化, 则需约减}$$

$$\therefore v_2 = v_2 - \lceil u_{21} \rceil v_1 = (20, 16, 3) - (15, 0, 10) = (5, 16, -7)$$

(注: $\lceil \cdot \rceil$ 是四舍五入取整符号)

$$\therefore |u_{21}| = \frac{|v_2 v_1^*|}{\|v_1^*\|^2} = \frac{5}{325} \approx 0.015 < \frac{1}{2}, \text{ 满足尺度约化, 无需约减}$$

$$\text{又 } \because \|v_2\|^2 = 330 > \frac{3}{4} \|v_1\|^2, \text{ 满足 Lov'asz 条件}$$

$$\text{③ } v_1 = (15, 0, 10), v_2 = (5, 16, -7), v_3 = (0, 18, 9)$$

$$\text{令 } v_1^* = v_1, \text{ 则 } v_2^* = v_2 - u_{21} v_1^* = (5, 16, -7) - \frac{5}{325} (15, 0, 10) = (\frac{62}{13}, 16, -\frac{93}{13})$$

$$\therefore |u_{31}| = \frac{|v_3 v_1^*|}{\|v_1^*\|^2} = \frac{18}{65} < \frac{1}{2}, \quad |u_{32}| = \frac{|v_3 v_2^*|}{\|v_2^*\|^2} \approx \frac{223.7}{329.9} > \frac{1}{2}$$

\therefore 不满足尺度约化, 则需约减

$$\therefore v_3 = v_3 - \lceil u_{32} \rceil v_2 - \lceil u_{31} \rceil v_1 = (0, 18, 9) - (5, 16, -7) = (-5, 2, 16)$$

$$\text{④ } v_1 = (15, 0, 10), v_2 = (5, 16, -7), v_3 = (-5, 2, 16)$$

$$\therefore |u_{31}| = \frac{|v_3 v_1^*|}{\|v_1^*\|^2} = \frac{17}{65} < \frac{1}{2}, \quad |u_{32}| = \frac{|v_3 v_2^*|}{\|v_2^*\|^2} \approx \frac{-106.3}{329.9} < \frac{1}{2}$$

\therefore 满足尺度约化, 无需约减

$$\therefore v_3^* = v_3 - u_{32} v_2^* - u_{31} v_1^* \Rightarrow v_3^* + u_{32} v_2^* = v_3 - u_{31} v_1^*$$

$$\therefore \|v_3^* + u_{32} v_2^*\|^2 = \|v_3 - u_{31} v_1^*\|^2 = \|(-5, 2, 16) - \frac{17}{65} (15, 0, 10)\|^2 \approx 262.72$$

且 $\frac{3}{4} \|v_2^*\|^2 = \frac{3}{4} \left\| \left(\frac{62}{13}, 16, -\frac{93}{13} \right) \right\|^2 \approx 247.43$, 所以 $\|v_3^* + u_{32} v_2^*\|^2 > \frac{3}{4} \|v_2^*\|^2$

即 $\|v_3^*\|^2 > \left(\frac{3}{4} - u_{32}^2 \right) \|v_2^*\|^2$, 满足 *Lov'asz* 条件

\therefore 综上, $v_1 = (15, 0, 10), v_2 = (5, 16, -7), v_3 = (-5, 2, 16)$

附 3: [LLL 算法例题 Python 参考代码](#) (个人巩固练习, 仅供参考)

参 考 文 献

- [1] Stinson D, 斯廷森, 冯登国. 密码学原理与实践[M]. 电子工业出版社, 2009.
- [2] Hoffstein J, Pipher J C, Silverman J H. An Introduction to Mathematical Cryptography (Google eBook) [M]// An Introduction to Mathematical Cryptography. Springer Publishing Company, Incorporated, 2008.
- [3] 以及参考了班上几位同学的作业解答

附 录

1. 计算椭圆曲线点数 python 参考代码

```
x = 0
y = 0
while x<31:
    c = ((x*x*x)+2*x+7)%31
    while y<30:
        if((y*y)%31)==c:
            print('当 x =',x,'时,  $x^3+2x+7 \pmod{31} = ',c,', y =',y)
            y=y+1
        y=0
    x = x + 1$ 
```

2. 椭圆曲线中的点加运算 python 参考代码

```
y=0
x=0
x1=17
y1=26
x2=2
y2=9
F=31
while y<F: #求 P+P
    if ((2*y1)*y)%F == 1:
        z=(y*(3*x1*x1+2))%F
        A = (z*z-2*x1)%F
        B = (z*(x1-A)-y1)%F
        print('P+P = ',A,B)
    y=y+1
while x<F: #求 P+Q
    if ((x2-x1)*x)%F == 1:
        z=(x*(y2-y1))%F
        C = (z*z-x1-x2)%F
        D = (z*(x1-C)-y1)%F
        print('P+Q = ',C,D)
    x=x+1
```

3. LLL 算法例子 python 参考代码

```
k = 2
v1 = [20,16,3]
```

```

v2 = [15,0,10]
v3 = [0,18,9]
v2_star = list(v2)
def Change(x,y):
    e = list(x)
    x = list(y)
    y = e
    return x,y
while k<3:
    a = 0
    b = 0
    c = 0
    sum_v1 = 0
    sum_v2 = 0
    sum_v3 = 0
    sum_v2_star = 0
    sum_v3_star = 0
    for i in range(3):
        a = a + v2[i] * v1[i]
        sum_v1 = sum_v1 + v1[i] * v1[i]
    u21 = a / sum_v1
    print('u21 =',u21)
    if (abs(u21) <= 0.5): # 判断是否满足尺度约化
        for i in range(3):
            v2_star[i] = v2[i] - u21 * v1[i]
            sum_v2_star = sum_v2_star + v2_star[i] * v2_star[i]
        if (sum_v2_star >= (0.75-u21*u21)* sum_v1):# 判断是否满足 Lovasz 条件
            for i in range(3):
                b = b + v3[i] * v1[i]
                c = c + v3[i] * v2_star[i]
            u31 = b / sum_v1
            u32 = c / sum_v2_star
            print('u31 =', u31)
            print('u32 =', u32)
            if (abs(u31) <= 0.5 and abs(u32) <= 0.5):
                for i in range(3):
                    sum_v3 = sum_v3 + (v3[i] - u31*v1[i]) * (v3[i] - u31*v1[i])
                if (sum_v3 >= 0.75 * sum_v2_star):
                    k = k + 1
                    print('v1= ', v1)
                    print('v2= ', v2)
                    print('v3= ', v3)
                else:
                    (v2,v3) = Change(v2,v3)

```

```
    else:
        for i in range(3):
            v3[i] = v3[i] - int(u32 + 0.5) * v2[i] - int(u31 + 0.5) * v1[i]
    else:
        (v1, v2) = Change(v1, v2)
else:
    for i in range(3):
        v2[i] = v2[i] - int(u21 + 0.5) * v1[i]
```